\chapter*{Lembar Persembahan}

Penulis Mengucapkan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada seluruh pihak yang membantu secara langsung maupun tidak langsung dalam penelitian ini. Tanpa bantuan mereka, mungkin saya penelitian ini tidak dapat berjalan dengan baik. Atas segala bantuannya, saya ucapakan terima kasih kepada :
  \begin{enumerate}
      \item Kepada Allah SWT atas berkat rahmat dan limpahannnya saya dapat menyelesaikan tugas akhir ini.
      \item Kepada Kedua Orangtua saya yang selalu mendukung saya agar dapat menyelesaikan tugas akhir ini.
      \item Kepada Keluarga dari Orangtua saya yang selalu mendukung saya agar dapat menyelesaikan tugas akhir ini.
      \item Kepada Bu Anisa Herdiani yang sudah bersedia menjadi pembimbing 1 saya dan telah memberikan banyak bantuan dalam pengerjaan tugas akhir ini.
      \item Kepada Pak Nungki Selviandro yang sudah bersedia menjadi pembimbing 2 saya dan telah memberikan banyak bantuan dalam pengerjaan tugas akhir ini.
      \item Kepada Bu Hetti Hidayati, Pak Dawam Dwi Jatmiko Suwawi, Miss Emma Malia yang sudah bersedia menjadi validator dari tugas akhir saya dan telah memberikan banyak bantuan dalam pengerjaan tugas akhir ini.
      \item Kepada Pak Danang Junaedi yang sudah bersedia membantu dalam pembuatan sistem saya dan telah memberikan banyak bantuan dalam pengerjaan tugas akhir ini.
      \item Kepada Pak Heriyono Lalu yang sudah bersedia menjadi decision maker dalam penelitian saya dan telah memberikan banyak bantuan dalam pengerjaan tugas akhir ini.
      \item Kepada Pihak BPP khususnya Pak Azani yang telah memberikan banyak bantuan dalam pengerjaan tugas akhir ini.
      \item Kepada Alvin Khair Arthas dan Nurul Aulia Yuli Damanik yang sudah mau memotivasi saya mengerjakan tugas akhir ini dan membantu menyelesaikan tugas akhir ini.
      \item Kepada teman-teman D3 IF 36 yang sudah menemani saya selama tiga tahun kuliah di D3.                                 
      \item Kepada Teman-teman ekstensi angkatan 39 yang sudah banyak membantu dalam pengerjaan tugas akhir.
      \item Kepada seluruh anggota laboratorium riset basisdata yang sudah memberikan saya banyak pengetahuan tentang basisdata beserta sudah mempercayakan saya sebagai salah satu asisten laboratorium.
      \item Kepada seluruh anggota laboratorium riset technology enhanced learning center yang sudah memberikan saya banyak pengetahuan tentang basisdata beserta sudah mempercayakan saya sebagai koordinator asisten laboratorium.
      \item Kepada seluruh anak DNIF, terutama untuk divisi EPMC yang sudah memberikan wadah kepada saya untuk berkembang.
      \item Kepada seluruh anak HIMADIF yang sudah mempercayakan saya untuk membangun himpunan ini dari nol hingga sebaik sekarang.
      \item Kepada Pak Dana yang sudah membantu saya untuk conference ICOICT.
      \item Kepada UKM Kalimantan yang sudah mempercayakan saya menjadi wakil acara di benua etam.
      \item Kepada Hayati yang sudah membantu selama ICOICT 2017.
      \item Kepada Ilham, Bintang, Kahfi, Dede, dan Andre yang sudah mau satu kostan bareng.
      \item Kepada Aminur, Abid, Eka, Naufal bersaudara, Hanif, Irwan, Mister dan Yossan yang sudah mau menampung saya dikontrakan.
      \item Kepada Laptop saya yang sudah menemani saya dalam suka dan duka
      \item Kepada semua responden pada penelitian ini.
      \item Kepada Warkop yang selalu ada 24 Jam.
      \item Kepada Member 48 dan 46 group, terutama oshi saya hori miona dan yabuki nako yang udah mau saya oshiin.
      \item Kepada aliansi anak baik yang nan jauh disana.
      \item Kepda jemaat sesat yang udah pada sibuk kerja.
      \item Kepada teman-teman mediawave yang sudah memberikan saya banyak izin selama pengerjaan tugas akhir.
      \item Kepada bocah cantik yang udah nemenin tiga tahun saya. semoga bahagia ama yang baru.
      \item Kepada kamu yang sekarang bisa membuat saya selalu semangat.
  \end{enumerate}